\chapter*{Abstract} \vspace{-0.5cm}

A \emph{System Dependence Graph} (SDG) encodes control and data dependencies in a whole program, and can be used, for 
example, for change impact analysis in software evolution. However, an SDG for a non-trivial program can quickly become 
very large, with several tens or hundreds of thousands of nodes.

The tool developed in the course of this thesis, the \emph{\SB}, is an attempt at making large SDGs accessible to the 
user by providing an interactive view for exploring different aspects of an SDG. The tool was developed with a number 
of use cases in mind, but it can be easily extended to support others. Rather than producing the underlying SDG in 
every detail, abstractions are made for better understanding.

This thesis was created in the course of our cooperation with \href{http://www.keba.com}{Keba AG} at the Christian 
Doppler Laboratory on Monitoring and Evolution of Very-Large-Scale Software Systems (CDL MEVSS). It uses the SDG 
developed by Florian Angerer in the course of his PhD work.


% German version
\chapter*{Kurzfassung}

\begin{otherlanguage}{ngerman}

Ein \emph{System Dependence Graph} (SDG) stellt die Kontroll- und Datenabhängigkeiten in einem gesamten Programm dar 
und findet z.\ B.\ für Change Impact Analyse in der Sofwareevolution Verwendung. Allerdings sind SDGs für 
nicht-triviale Programme von erheblicher Größe und können einige zehn- oder hunderttausend Knoten beinhalten.

Das im Rahmen dieser Masterarbeit entwickelte Tool, der \emph{\SB} ist ein Versuch, dem Benutzer große SDGs durch eine 
interaktive Ansicht zugänglich zu machen, mit der unterschiedliche Aspekte eines SDG untersucht werden können. Das Tool 
wurde basierend auf einigen konkreten Use Cases entwickelt, lässt sich aber leicht um zusätzliche Anwendungsfälle 
erweitern. Anstatt den zugrunde liegenden SDG in allen Details wiederzugeben, werden an einigen Stellen entsprechende 
Vereinfachungen vorgenommen, die für leichtere Verständlichkeit sorgen sollen.

Diese Arbeit entstand im Zuge des Christian Doppler Labors für Monitoring and Evolution of Very-Large-Scale Software 
Systems (CDL MEVSS) in Zusammenarbeit mit \href{http://www.keba.com}{Keba AG}. Der verwendete SDG wurde von Florian 
Angerer im Rahmen seiner Doktorarbeit entwickelt.

\end{otherlanguage}
